\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  escapeinside=<>,
  mathescape
}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[squaren,Gray]{SIunits}
\usepackage{placeins}
\begin{document}
\title{Mosfit-2016, Mode d'emploi \\Fittage des spectres Mossbauer Fe 57 (et Sn 119)}
\author{Fran\c{c}ois Labb\'e}
\maketitle

\paragraph{}
Mosfit-2016 est la refonte en Fortran95 de Mosfit, programme en Fortran66 dont la première version hors carte perforée date de 1983.
Les calculs de spectres théoriques de Mosfit étaient faits par un sous-programme dérivé du programme "Spectres Théoriques de Fe 57 poudre ou monocristal en champ effectif" (SPTH). 
Bien que la structure du code ait été profondemment revisitée dans Mosfit-2016, les équations originales sont toujours utilisée, telles que présentées dans la thèse de F. Varret (\'Etude par Effet Mossbauer de composés Ioniques et Ferriques).


\paragraph{}
Ce programme permet de réaliser l'ajustement de spectres théoriques à des spectres expérimentaux par une méthode de moindres carrés.
Il permet d'obtenir une valeur ajustée pour les paramètres suivants : déplacement isomérique, largeur de raie, intensité globale d'absoption, 
séparation quadrupolaire, paramètre d'asymétrie, champ hyperfin, angles polaires du champ hyperfin et de la direcion du rayonnement dans les axes du gradient de champ électrique.

\paragraph{}
Chaque paramètre est, au choix, bloqué ou ajustable. À l'interieur d'un même spectre, on peut utiliser soit une largeur de raie unique, soit des largeurs différentes éventuellement ajustabels. 

\paragraph{}
On peut ajuster jusqu'à la somme de 40 spectres théoriques à un spectres expérimental.
 Une procédure particulièrement aisée est utilisée pour ajuster les distributions de paramètres hyperfins.
 Un parametre hyperfin ajustable peut être commun à plusieurs de ces spectres. Un paramètre peut être astreint à satisfaire une relation le liant à plusieur parametres ajustable.
 Une modification du module CONNEX et une re-compilation du programme est nécessaire pour ajouter de nouvelles relations.
 
\paragraph{}
On peut également tenir compte d'un bruit de fond de hauteur ajustable ou fixées dont le profil est donnée dans le fichier d'entrée.
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Fonctionnement du programme}
\input{schema}
\subsection{Manipulation des paramètres ajustables}
\subsection{Organisation des sous-programmes}
Description des relations d'appel entre sous-routines 
Utilisation de Doxygen ?
description du role des modules
\input{modules}
\subsection{Une itération de l'affinement}
descrire ici l'algorithme de Marquardt ?
\section{Entrée des données}
\subsection{Fichier d'entrée}
Description du fichier d'entree
\subsection{Liste des options IO}
Description des options et des choix possibles
\subsection{Liste des parametres hyperfins}
\subsection{Type d'ajustement des parametres}
\subsection{Distribution de paramètres}
\subsection{Exemples de fichiers d'entree}
\subsection{Spectre de bruit}
\subsection{Spectre expérimental}
Forme du fichier d'entre si on ajoute un bruit ?
f
Si on ne met pas de spectre expérimental ?
\subsection{Remarques diverses}
plusieur affinements par job ?

tracé spectre theorique seul

\section{Remarque Importante}



\end{document}
