\FloatBarrier
\subsection{Modules}
Le programme est écrit selon la norme Fortran2003. 
Les sous-routines sont réparties dans des modules en fonction de leur r\^ole
et des variables qu'elles font intervenir (Voir table \ref{tab:role_module}).

Les variables qui étaient partagées entre les sous-routines à l'aide de l'instruction \lstinline{COMMON} dans la version Fortran77 de Mosfit
sont à présent déclarées comme variables globales de certains modules.
Une variables globale d'un module \lstinline{exemple} est accessible depuis les sous-routines de tout les modules appelant le module \lstinline{exemple} (instruction \lstinline{use exemple}).

\begin{table}
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline
Nom du module & R\^ole du module\\ \hline \hline
 \lstinline{ajustement} & Algorithme de moindres carrés, vérification de la convergence \\\hline
 \lstinline{algebre} & Méthodes d'algèbre linéaire\\\hline
 \lstinline{connex}	& Connexions entre paramètres \\\hline
 \lstinline{ecriture} &Routines d'écriture dans les fichiers\\\hline
 \lstinline{habillage} &Habillage des raies par des lorentziennes\\
          & ou des convolutions lorentzienne*gaussienne\\\hline
  \lstinline{hamiltonien} & Calcul des hamiltonien, des fonctions d'onde,\\
          & des énergies et des intensités \\\hline
 \lstinline{lecture} &Lecture du fichier d'entrée\\\hline
 \lstinline{main} & Programme principal \\ \hline
 \lstinline{options} & Déclaration des variables de spécification des options\\\hline
 \lstinline{spectres}	& Manipulation des spectres : création des spectres théoriques, \\
        &  manipulation des sous-spectres, calculs des dérivées des spectres\\\hline
 \lstinline{variablesAjustables} & Ensemble des paramètres hyperfins \\
      & et des variables pouvant être affinées par la méthode des \\
      &moindres carrés, tableaux de rangement de ces variables\\\hline
 \lstinline{variablesFixes}	& Données fixes du problème \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\label{tab:role_module}Nom et rôle des modules}
\end{table}

\subsection{Nomenclature}
\paragraph{Modules :}
Les noms de modules sont écrits avec la casse lowerCamelCase (mots reunis sans espace ni {\it underscore}, avec majuscule pour identifier le début des mots) : \lstinline{nomDuModule}.
Le nom du module doit indiquer le r\^ole général des routines et/ou des variables qu'il contient.

\paragraph{Sous-routines :} 
Les sous-routines sont nommées en fonction du module auquel elles appartiennent.
Le nom d'une sous-routine doit indiquer de manière claire et succinte l'opération principale qu'elle effectue.
Ainsi, une sous-routine appartenant au module \lstinline{moduleExemple} et remplissant la fonction d'afficher \lstinline{N} messages aléatoires pourra s'appeler 

\lstinline{moduleExemple_afficher_messages_aleatoires}

 et être appelée par
 
 \lstinline{ call  moduleExemple_afficher_messages_aleatoires(N)}

Les fonctions étant destinées à être appelées au cours d'autres instructions, on prèfère choisir un nom plus court, par exemple en omettant le nom du module si la fonction n'est pas destinée à être utilisée en dehors de ce module.

\paragraph{Variables :}
Pour une meilleure compréhension, les noms des variables globales des modules sont écrites en majuscules, tandis que les noms des variables locales des sous-routines sont écrites en minuscule.
Fortran est indifférent à la casse, ce choix majuscules/minuscules est donc purement esthétique.

Exemple : 
\begin{itemize}
\item Dans le module \lstinline{spectres}, \lstinline{CN} est une variable globale du module \lstinline{variablesFixes} rendue accessible par l'instruction \lstinline{use variablesFixes}.
\item Dans le module \lstinline{lecture}, le module \lstinline{variablesFixes} n'est pas utilisé.
 La variable \lstinline{cn} est alors une variable locale de la sous-routine \lstinline{lecture_options}  dont la valeur est transmise en tant qu'argument. 
\end{itemize}
La variable \lstinline{dp}, qui indique le \lstinline{kind} de la double precision, est l'exception à cette règle de casse.

\subsection{Documentation interne du code}
Les commentaires présents dans le code source du programme sont utilisables par le logiciel Doxygen.
Doxygen permet de documenter les variables et les routines du programme.
L'interet de Doxygen est de fournir un recencement des variables du programme, ainsi que des graphiques d'appel des routines entre elles.

\FloatBarrier
